%!TEX root = forallxyyc.tex
\part{Interpretações}%\part{Interpretations}
\label{ch.semantics}
\addtocontents{toc}{\protect\mbox{}\protect\hrulefill\par}


\chapter{Extensionalida-de}\label{s:Interpretations}%\chapter{Extensionality}\label{s:Interpretations}

%Recall that TFL is a truth-functional language. Its connectives are all truth-functional, and \emph{all} that we can do with TFL is key sentences to particular truth values. We can do this \emph{directly}. For example, we might stipulate that the TFL sentence `$P$' is to be true. Alternatively, we can do this \emph{indirectly}, offering a symbolization key, e.g.:
%
Lembre-se que a LVF é uma linguagem verofuncional. Seus conectivos são todos verofuncionais, e \emph{tudo} o que podemos fazer com a LVF são sentenças chave para valores verdade particulares. Podemos fazer isso \emph{diretamente}. Por exemplo, podemos estipular que a sentença da LVF `$P$' deve ser verdadeira. Alternativamente, podemos fazer isso \emph{indiretamente}, oferecendo uma chave de simbolização, e.g.:
	\begin{ekey}
		\item[P] O Big Ben fica em Londres%\item[P] Big Ben is in London
	\end{ekey}
%Now recall from \S\ref{s:TruthFunctionality} that this should be taken to mean:
%
Agora lembre-se de \S\ref{s:TruthFunctionality} que isso deve ser tomado como significando:
	\begin{ebullet}
		%\item The TFL sentence `$P$' is to take the same truth value as the English sentence `Big Ben is in London' (whatever that truth value may be)
		\item A sentença da LVFF `$P$' deve ter o mesmo valor verdade que a sentença portuguesa `O Big Ben fica em Londres' (qualquer que seja o valor verdade).
	\end{ebullet}
%The point that we emphasized is that TFL cannot handle differences in meaning that go beyond mere differences in truth value.
O ponto que enfatizamos é que a LVF não pode lidar com diferenças no significado que vão além de meras diferenças no valor verdade.


\section{Simbolização versus tradução}%\section{Symbolizing versus translating}
%FOL has some similar limitations, but it goes beyond mere truth values, since it enables us to split up sentences into terms, predicates and quantifier expressions. This enables us to consider what is \emph{true of} some particular object, or of some or all objects. But we can do no more than that. 
%
A LPO tem algumas limitações similares, mas ela vai além de meros valores de verdade, uma vez que ela nos permite separar sentenças em termos, predicados e expressões quantificadas. Isso nos permite considerar o que é \emph{verdadeiro sobre} algum objeto particular, ou sobre todos os objetos. Mas nós não podemos fazer mais que isso.

%When we provide a symbolization key for some FOL predicates, such as:
Quando nós fornecemos uma chave de simbolização para alguns predicados da LPO, como:
	\begin{ekey}
		%\item[\atom{C}{x}] \gap{x} teaches Logic III in Calgary
		\item[\atom{C}{x}] \gap{x} ensina lógica III em Calgary
	\end{ekey} 
%we do not carry the \emph{meaning} of the English predicate across into our FOL predicate. We are simply stipulating something like the following:
Nós não carregamos o \emph{significado} do predicado português em nosso predicado da LPO. Nós simplesmente estipulamos algo como o seguinte:
	\begin{ebullet}
		%\item `$\atom{C}{x}$' and `\gap{x} teaches Logic III in Calgary' are to be \emph{true of} exactly the same things. 
		\item `$\atom{C}{x}$' e `\gap{x} ensina lógica III em Calgary' devem ser \emph{verdadeiros} exatamente sobre as mesmas coisas.
	\end{ebullet}
Então, em particular:%So, in particular:
	\begin{ebullet}
		%\item `$\atom{C}{x}$' is to be true of all and only those things which teach Logic III in Calgary (whatever those things might be).
		\item `$\atom{C}{x}$' deve ser verdadeira de todas e apenas aquelas coisas que ensinam lógica III em Calgary (o que quer que essas coisas sejam).
	\end{ebullet}
%This is an indirect stipulation. Alternatively, we can directly stipulate which objects a predicate should be true of. For example, we can stipulate that `$\atom{C}{x}$' is to be true of Richard Zach, and Richard Zach alone. As it happens, this direct stipulation would have the same effect as the indirect stipulation. Note, however, that the English predicates `\blank\ is Richard Zach' and `\blank\ teaches Logic III in Calgary' have very different meanings!
%
Esta é uma estipulação indireta. Alternativamente, nós podemos estipular diretamente sobre quais objetos um predicado será verdadeiro. Por exemplo, podemos estipular que `$\atom{C}{x}$' deve ser verdadeiro sobre Richard Zach, e apenas Richard Zach. Por acaso, esta estipulação direta teria o mesmo efeito que a estipulação indireta. Note, porém, que os predicados portugueses `\blank\ é Richard Zach' and `\blank\ ensina Logic III em Calgary' tem significados bem diferentes!

%The point is that FOL does not give us any resources for dealing with nuances of meaning. When we interpret FOL, all we are considering is what the predicates are true of, regardless of whether we specify these things directly or indirectly. The things a predicate is true of are known as the \define{extension} of that predicate. We say that FOL is an \define{extensional language} because FOL does not represent differences of meaning between predicates that have the same extension.    
%
O ponto é que a LPO não nos dá qualquer recurso para lidar com os nuances do significado. Quando nós interpretamos a LPO, tudo o que estamos considerando é o que sobre o que os predicados são verdadeiros, independentemente de se especificamos estas coisas direta ou indiretamente. As coisas sobre as quais um predicado é verdadeiro são conhecidas como a \define{extens\~{a}o} desse predicado. Dizemos que a LPO é uma \define{linguagem extensional} porque ela não representa diferenças de significado de predicados que têm a mesma extensão.

%For this reason, we say only that FOL sentences \emph{symbolize} English sentences. It is doubtful that we are \emph{translating} English into FOL, as translations should preserve meanings, and not just extensions.
%
Por este motivo, dizemos apenas que as sentenças da LPO \emph{simbolizam} sentenças portuguesas. É duvidoso que estamos \emph{traduzindo} português em LPO, já que traduções devem preservar significados, e não apenas extensões.

\section{Uma palavra sobre extensões}%\section{A word on extensions}
%We can stipulate directly what predicates are to be true of, so it is worth noting that our stipulations can be as arbitrary as we like. For example, we could stipulate that `$\atom{H}{x}$' should be true of, and only of, the following objects:
%
Podemos estipular diretamente sobre o que predicados devem ser verdadeiros, então vale a pena notar que nossas estipulações podem ser tão arbitrárias quanto quisermos. Por exemplo, podemos estipular que `$\atom{H}{x}$' deve ser verdadeiro sobre, e apenas sobre, os seguintes objetos:
	\begin{center}
		Justin Trudeau\\
		o número $\pi$\\%the number $\pi$\\
		toda tecla F no topo de todo piano já feito%every top-F key on every piano ever made
	\end{center}
%Now, the objects that we have listed have nothing particularly in common. But this doesn't matter. Logic doesn't care about what strikes us mere humans as `natural' or `similar'. Armed with this interpretation of `$\atom{H}{x}$', suppose we now add to our symbolization key:
%
Agora, os objetos que listamos não tem particularmente nada em comum. Mas isso não importa. A lógica não se importa com o que parece a nós, meros humanos, como `natural' ou `similar'. Armado com esta interpretação de `$\atom{H}{x}$', suponha que nós agora adicionamos à nossa chave de simbolização:
	\begin{ekey}
		\item[j] Justin Trudeau
		\item[a] Angela Merkel
		\item[p] o número $\pi$%the number $\pi$
	\end{ekey}
%Then `$\atom{H}{j}$' and `$\atom{H}{p}$' will both be true, on this interpretation, but `$\atom{H}{a}$' will be false, since Angela Merkel was not among the stipulated objects. 
%
Então, `$\atom{H}{j}$' e `$\atom{H}{p}$' serão ambas verdadeiras, nesta interpretação, mas `$\atom{H}{a}$' será falso, uma vez que Angela Merkel não estava dentre os objetos estipulados.



\section{Predicados eneários}%\section{Many-place predicates}
%All of this is quite easy to understand when it comes to one-place predicates, but it gets messier when we consider two-place predicates. Consider a symbolization key like:
%
Tudo isso é bem fácil de se entender quando se trata de predicados unários, mas fica mais confuso quando consideramos predicados binários. Considere uma chave de simbolização como:
	\begin{ekey}
		%\item[\atom{L}{x,y}] \gap{x} loves \gap{y}
		\item[\atom{L}{x,y}] \gap{x} ama \gap{y}
	\end{ekey}
%Given what we said above, this symbolization key should be read as saying:
Dado o que dissemos acima, esta chave de simbolização deve ser lida como dizendo:
	\begin{earg}
		%\item[\textbullet] `$\atom{L}{x,y}$' and `\gap{x} loves \gap{y}' are to be true of exactly the same things
		\item[\textbullet] `$\atom{L}{x,y}$' and `\gap{x} ama \gap{y}' deve ser verdadeiro sobre exatamente as mesmas coisas
	\end{earg}
Então, em particular:%So, in particular:
	\begin{earg}
		%\item[\textbullet] `$\atom{L}{x,y}$' is to be true of x and y (in that order) iff x loves y. 
		\item[\textbullet] `$\atom{L}{x,y}$' deve ser verdadeiro de x e y (nesta ordem) sse x ama y.
	\end{earg}
%It is important that we insist upon the order here, since love---famously---is not always reciprocated. (Note that `$x$' and `$y$' on the right here are symbols of augmented English, and that they are being \emph{used}. By contrast, `$x$' and `$y$' in `$\atom{L}{x,y}$' are symbols of FOL, and they are being \emph{mentioned}.)
%
É importante que nós insistamos sobre a ordem aqui, uma vez que o amor ---conhecidamente--- nem sempre é recíproco. (Note que `$x$' e `$y$' à direita aqui são símbolos do português aumentado, e eles estão sendo \emph{usados}. Por outro lado, `$x$' e `$y$' em `$\atom{L}{x,y}$' são símbolos da LPO, e estão sendo \emph{mencionados}). 

%That is an indirect stipulation. What about a direct stipulation? This is slightly harder. If we \emph{simply} list objects that fall under `$\atom{L}{x,y}$', we will not know whether they are the lover or the beloved (or both). We have to find a way to include the order in our explicit stipulation. 
%
Esta é uma estipulação indireta. E quanto a uma estipulação direta. Isso é ligeiramente mais difícil. Se nós \emph{simplesmente} listarmos os objetos que caem sob `$\atom{L}{x,y}$', não saberemos se eles são os amadores ou os amados (ou ambos). Precisamos encontrar uma forma de incluir a ordem em nossa estipulação explícita.

%To do this, we can specify that two-place predicates are true of \emph{pairs} of objects, where the order of the pair is important. Thus we might stipulate that `$\atom{B}{x,y}$' is to be true of, and only of, the following pairs of objects:
%
Para fazer isso, podemos especificar que predicados binários são verdadeiros sobre \emph{pares} de objetos, onde a ordem do par é importante. Então, podemos estipular que `$\atom{B}{x,y}$' deve ser verdadeiro sobre, e apenas sobre, os seguintes pares de objetos:
	\begin{center}
		\ntuple{Lenin, Marx}\\
		\ntuple{de Beauvoir, Sartre}\\
		\ntuple{Sartre, de Beauvoir}
	\end{center}
%Here the angle-brackets keep us informed concerning order. Suppose we now add the following stipulations:
Aqui, os parênteses angulares nos mantêm informados em relação a ordem. Suponha que agora nós adicionamos as seguintes estipulações:
	\begin{ekey}
		\item[l] Lenin
		\item[m] Marx
		\item[b] de Beauvoir
		\item[r] Sartre
	\end{ekey}
%Then `$\atom{B}{l,m}$' will be true, since \ntuple{Lenin, Marx} was in our explicit list, but `$\atom{B}{m,l}$' will be false, since \ntuple{Marx, Lenin} was not in our list. However, both `$\atom{B}{b,r}$' and `$\atom{B}{r,b}$' will be true, since both \ntuple{de Beauvoir, Sartre} and \ntuple{Sartre, de Beauvoir} are in our explicit list.

Então, `$\atom{B}{l,m}$' será verdadeiro, uma vez que \ntuple{Lenin, Marx} estava em nossa lista explícita, mas `$\atom{B}{m,l}$' será falso, uma vez que \ntuple{Marx, Lenin} não estavam em nossa lista. Contudo, tanto `$\atom{B}{b,r}$' quanto `$\atom{B}{r,b}$' serão verdadeiros, uma vez que tanto \ntuple{de Beauvoir, Sartre} quanto \ntuple{Sartre, de Beauvoir} estão em nossa lista explícita.

%To make these ideas more precise, we would need to develop some \emph{set theory}. That would give us some precise tools for dealing with extensions and with ordered pairs (and ordered triples, etc.). However, set theory is not covered in this book, so we will leave these ideas at an imprecise level. Nevertheless, the general idea should be clear.

Para fazer estas ideias mais precisas, precisaríamos desenvolver alguma \emph{teoria dos conjuntos}. Isso nos daria algumas ferramentas precisas para lidar com extensões e com pares ordenados (e triplas ordenadas, etc.). No entanto, teoria dos conjuntos não é abordada neste livro, então deixaremos estas ideias em um nível impreciso. De qualquer maneira, a ideia geral deve estar clara.


\section{Semântica para identidade}%\section{Semantics for identity}
%Identity is a special predicate of FOL. We write it a bit differently than other two-place predicates: `$x=y$' instead of `$\atom{I}{x,y}$' (for example). More important, though, its interpretation is fixed, once and for all. 
%
A identidade é um predicado especial da LPO. Nós a escrevemos de maneira um pouco diferente dos outros predicados binários: `$x=y$', em vez de `$\atom{I}{x,y}$' (por exemplo). Mais importante, porém, sua interpretação é fixa, de uma vez por todas.

%If two names refer to the same object, then swapping one name for another will not change the truth value of any sentence. So, in particular, if `$a$' and `$b$' name the same object, then all of the following will be true:\label{model.nonidentity}
%
Se dois nomes referem ao mesmo objeto, então trocar um nome por outro não mudará o valor verdade de qualquer sentença. Então, em particular, se `$a$' e `$b$' nomeiam o mesmo objeto, então todas as seguintes sentenças serão verdadeiras:\label{model.nonidentity}
	\begin{align*}
	 	\atom{A}{a} &\eiff \atom{A}{b} \\
	 	\atom{B}{a} &\eiff \atom{B}{b}\\
		\atom{R}{a,a} &\eiff \atom{R}{b,b}\\
		\atom{R}{a,a} & \eiff \atom{R}{a,b}\\
		\atom{R}{c,a} &\eiff \atom{R}{c,b}\\
		\forall x\, \atom{R}{x,a} &\eiff \forall x\, \atom{R}{x,b}
	\end{align*}
%Some philosophers have believed the reverse of this claim. That is, they have believed that when exactly the same sentences (not containing `$=$') are true of two objects, then they are really just one and the same object after all. This is a highly controversial philosophical claim (sometimes called the \emph{identity of indiscernibles}) and our logic will not subscribe to it; we allow that exactly the same things might be true of two \emph{distinct} objects.  

Alguns filósofos acreditavam no inverso desta afirmação. Ou seja, eles acreditavam que quando exatamente as mesmas diferenças (não contendo `$=$') são verdadeiras sobre dois objetos, então eles são realmente o mesmo objeto. Isso é uma afirmação filosófica bastante controversa (às vezes chamada de \emph{identidade dos indiscerníveis}) e nossa lógica não aderir a ela; nós permitimos que exatamente as mesmas coisas devam ser verdadeiras sobre dois objetos \emph{distintos}.

Para trazer isso à tona, considere a seguinte interpretação:%To bring this out, consider the following interpretation:
	\begin{ebullet}
		\item[\text{domínio}:] P.D.\ Magnus, Tim Button%\item[\text{domain}:] P.D.\ Magnus, Tim Button
		\item[$a$:] P.D.\ Magnus
		\item[$b$:] Tim Button
		\item Para todo predicado primitivo que consideremos, este predicado não é verdadeiro sobre \emph{qualquer coisa}.%\item For every primitive predicate we care to consider, that predicate is true of \emph{nothing}.
	\end{ebullet}
%Suppose `$A$' is a one-place predicate; then `$\atom{A}{a}$' is false and `$\atom{A}{b}$' is false, so `$\atom{A}{a} \eiff \atom{A}{b}$' is true. Similarly, if `$R$' is a two-place predicate, then `$\atom{R}{a,a}$' is false and `$\atom{R}{a,b}$' is false, so that `$\atom{R}{a,a} \eiff \atom{R}{a,b}$' is true. And so it goes: every atomic sentence not involving `$=$' is false, so every biconditional linking such sentences is true. For all that, Tim Button and P.D.\ Magnus are two distinct people, not one and the same!

Suponha que `$A$' é um predicado unário; então `$\atom{A}{a}$' e `$\atom{A}{b}$' são falsos, então `$\atom{A}{a} \eiff \atom{A}{b}$' é verdadeiro. Similarmente, se `$R$' é um predicado binário, então `$\atom{R}{a,a}$' e `$\atom{R}{a,b}$' são falsos, de maneira que `$\atom{R}{a,a} \eiff \atom{R}{a,b}$' é verdadeiro. E por aí vai: toda sentença atômica não envolvendo `$=$' é falsa, então todo bicondicoinal vinculando tais sentenças é verdadeiro. Apesar disso tudo, Tim Button e P.D.\ Magnus são duas pessoas distintas, não as mesmas!

\section{Interpretações}%\section{Interpretations}
%We defined a \define{valuation} in TFL as any assignment of truth and falsity to sentence letters. In FOL, we are going to define an \define{interpretation} as consisting of four things:
Nós definimos uma \define{valora\c{c}\~{a}o} em LVF como sendo qualquer atribuição de verdade e falsidade a letras sentenciais. Em LPO, definiremos uma \define{interpreta\c{c}\~{a}o} como consistindo em quatro coisas:
	\begin{ebullet}	
		\item a especificação de um domínio%the specification of a domain
		\item para toda letra sentencial que considerarmos, um valor verdade%for each sentence letter we care to consider, a truth value
		\item para todo nome que considerarmos, uma atribuição de exatamente um objeto dentro do domínio%for each name that we care to consider, an assignment of exactly one object within the domain 
		\item para todo predicado que considerarmos---diferente de `$=$'---uma especificação de sobre quais coisas (em qual ordem) o predicado é verdadeiro%for each predicate that we care to consider---other than `$=$'---a specification of what things (in what order) the predicate is to be true of
	\end{ebullet}
%The symbolization keys that we considered in Part~\ref{ch.FOL} consequently give us one very convenient way to present an interpretation. We will continue to use them throughout this chapter. However, it is sometimes also convenient to present an interpretation \emph{diagrammatically}. 

Consequentemente, as chaves de simbolização que consideramos na Parte~\ref{ch.FOL} nos dão uma maneira bem conveniente de apresentar uma interpretação. Continuaremos a usá-las ao longo deste capítulo. Contudo, é às vezes conveniente apresentar uma interpretação \emph{esquematicamente}.

\newglossaryentry{interpretation}{
  name = {interpretation},
  description = {A specification of a \gls{domain} together with the objects the \glspl{name} pick out and which objects the \glspl{predicate} are true of}
}

%Suppose we want to consider just a single two-place predicate, `$\atom{R}{x,y}$'. Then we can represent it just by drawing an arrow between two objects, and stipulate that `$\atom{R}{x,y}$' is to hold of $x$ and $y$ just in case there is an arrow running from $x$ to $y$ in our diagram. As an example, we might offer:
Suponha que queiramos considerar apenas um único predicado binário, `$\atom{R}{x,y}$', e estipular que `$\atom{R}{x,y}$' deve valer para $x$ e $y$ apenas no caso em que há uma seta saindo de $x$ para $y$ em nosso diagrama. Como um exemplo, podemos oferecer:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (atom1) at (0,2) {1};
\node (atom2) at (2,2) {2};
\node (atom3) at (2,0) {3};
\node (atom4) at (0,0) {4};
\draw[->, thick] (atom1)--(atom2);
\draw[->, thick] (atom2)--(atom3);
\draw[->, thick] (atom3)--(atom4);
\draw[->, thick] (atom4)--(atom1);
\draw[->, thick] (atom1) -- (atom3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
%This would be suitable to characterize an interpretation whose domain is the first four positive whole numbers, and which interprets `$\atom{R}{x,y}$' as being true of and only of:
Isso seria adequado para caracterizar uma interpretação cujo dimínio é o dos primeiros quatro números inteiros positivos, e que interpreta `$\atom{R}{x,y}$' como sendo verdadeiro de, e apenas de:
	\begin{center}
		\ntuple{1, 2}, 
		\ntuple{2, 3}, 
		\ntuple{3, 4}, 
		\ntuple{4, 1}, 
		\ntuple{1, 3}
	\end{center}
Da mesma maneira, poderíamos oferecer:%Equally we might offer:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (atom1) at (0,2) {1};
\node (atom2) at (2,2) {2};
\node (atom3) at (2,0) {3};
\node (atom4) at (0,0) {4};
\draw[->, thick] (atom3)--(atom4);
\draw[->, thick] (atom1)+(-0.15,0.15) arc (-330:-30:.3); 
\draw[->, thick] (atom3)+(0.15,-0.15) arc (-150:150:.3); 
\draw[<->, thick] (atom1) -- (atom3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
%for an interpretation with the same domain, which interprets `$\atom{R}{x,y}$' as being true of and only of:
para uma interpretação com o mesmo domínio, que interpreta `$\atom{R}{x,y}$' como sendo verdadeiro de, e apenas de:
	\begin{center}
		\ntuple{1, 3}, 
		\ntuple{3, 1}, 
		\ntuple{3, 4}, 
		\ntuple{1, 1},
		\ntuple{3, 3}
	\end{center}
%If we wanted, we could make our diagrams more complex. For example, we could add names as labels for particular objects. Equally, to symbolize the extension of a one-place predicate, we might simply draw a ring around some particular objects and stipulate that the thus encircled objects (and only them) are to fall under the predicate `$\atom{H}{x}$', say. 

Se quiséssemos, poderíamos fazer nossos diagramas mais complexos. Por exemplo, poderíamos adicionar nomes como rótulos para objetos particulares. Da mesma maneira, para simbolizar a extensão de um predicado unário, poderíamos simplesmente desenhar um anel em volta de alguns objetos particulares e estipular, digamos, que os então circulados objetos (e apenas eles) caem todo sob o predicado `$\atom{H}{x}$'.


\chapter{Verdade na LPO}\label{s:TruthFOL}%\chapter{Truth in FOL}\label{s:TruthFOL}
%We know what interpretations are. Since, among other things, they tell us which predicates are true of which objects, they will provide us with an account of the truth of atomic sentences. However, we must also present a detailed account of what it is for an arbitrary FOL sentence to be true or false in an interpretation. 
%
Sabemos o que as interpretações são. Uma vez que, entre outras coisas, elas nos dizem quais predcados são verdadeiros sobre quais objetos, elas nos fornecerão uma descrição da verdade de fórmulas atômicas. Contudo, devemos também apresentar uma descrição detalhada do que significa uma sentença arbitrária da LPO ser verdadeira ou falsa em uma interpretação.

%We know from \S\ref{s:FOLSentences} that there are three kinds of sentence in FOL: 
%
Sabemos de \S\ref{s:FOLSentences} que há três tipo de sentença na LPO:
	\begin{ebullet}
		\item sentenças atômicas%atomic sentences
		\item sentenças cujo operador principal é um conectivo sentencial%sentences whose main logical operator is a sentential connective
		\item sentenças cujo operador principal é um quantificador%sentences whose main logical operator is a quantifier
	\end{ebullet}
%We need to explain truth for all three kinds of sentence.
Precisamos explicar a verdade para todos os três tipos de sentença.

%We will provide a completely general explanation in this section. However, to try to keep the explanation comprehensible, we will, at several points, use the following interpretation:
%
Forneceremos uma explicação completamente geral nesta seção. Contudo, para tentar manter a compreensão compreensível, nós iremos, em vários pontos, usar a seguinte interpretação:
	\begin{ekey}
		\item[\text{domínio}] todas as pessoas nascidas antes de 2000\textsc{ce}%\item[\text{domain}] all people born before 2000\textsc{ce}
		\item[a] Aristóteles%Aristotle
		\item[b] Beyonc\'e
		\item[\atom{P}{x}] \gap{x} é um filósofo%is a philosopher
		\item[\atom{R}{x,y}] \gap{x} nasceu antes de \gap{y}%was born before \gap{y}
	\end{ekey}
Esse será o nosso exemplo a seguir.%This will be our \emph{go-to example} in what follows.

\section{Sentenças atômicas}%\section{Atomic sentences}
%The truth of atomic sentences should be fairly straightforward. For sentence letters, the interpretation specifies if it is true or false. The sentence `$\atom{P}{a}$' should be true just in case `$\atom{P}{x}$' is true of `$a$'. Given our go-to interpretation, this is true iff Aristotle is a philosopher. Aristotle is a philosopher. So the sentence is true. Equally, `$\atom{P}{b}$' is false on our go-to interpretation.
%
A verdade de sentenças atômicas deve ser bem direta. Para letras sentenciais, a interpretação especifica se ela é verdadeira ou falsa. A sentença `$\atom{P}{a}$' deve ser verdadeira apenas no caso de `$\atom{P}{x}$' ser verdadeira sobre `$a$'. Dada nossa interpretação, isso é verdadeiro sse Aristóteles é um filósofo. Aristóteles é um filósofo. Então a sentença é verdadeira. Da mesma forma, `$\atom{P}{b}$' é falsa em nossa interpretação.

%Likewise, on this interpretation, `$\atom{R}{a,b}$' is true iff the object named by `$a$' was born before the object named by `$b$'. Well, Aristotle was born before Beyonc\'e. So `$\atom{R}{a,b}$' is true. Equally, `$\atom{R}{a,a}$' is false: Aristotle was not born before Aristotle. 
%
Da mesma maneira, nesta interpretação, `$\atom{R}{a,b}$' é verdadeiro sse o objeto nomeado por `$a$' nasceu antes do objeto nomeado por `$b$'. Bem, Aristóteles nasceu antes da Beyonc\'e. Então, `$\atom{R}{a,b}$' é verdadeiro. Igualmente, `$\atom{R}{a,a}$' é falso: Aristóteles não nasceu antes de Aristóteles.

%Dealing with atomic sentences, then, is very intuitive. When \meta{R} is an $n$-place predicate and $\meta{a}_1$, $\meta{a}_{2}$, \dots, $\meta{a}_{n}$ are names, 
%
Lidando com sentenças atômicas, então, é bem intuitivo. Quando \meta{R} for um predicado $n$-ário e $\meta{a}_1$, $\meta{a}_{2}$, \dots, $\meta{a}_{n}$ forem nomes,

	\factoidbox{
		%$\atom{\meta{R}}{\meta{a}_{1},\meta{a}_{2},\dots,\meta{a}_{n}}$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\
		$\atom{\meta{R}}{\meta{a}_{1},\meta{a}_{2},\dots,\meta{a}_{n}}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff}\\
		%$\meta{R}$ is true of the objects named by $\meta{a}_{1}$, $\meta{a}_{2}$, \dots, $\meta{a}_{n}$ in that interpretation (considered in that order)
		$\meta{R}$ é verdadeiro sobre os objetos nomeados por $\meta{a}_{1}$, $\meta{a}_{2}$, \dots, $\meta{a}_{n}$ nessa interpretação (considerada nessa ordem)
	}
%Recall, though, that there is a special kind of atomic sentence: two names connected by an identity sign constitute an atomic sentence. This kind of atomic sentence is also easy to handle. Where \meta{a} and \meta{b} are any names, 

Lembre-se, porém, que há um tipo especial de sentença atômica: dois nomes conectados por um sinal de identidade constituem uma sentença atômica. Com este tipo de sentença atômica também é fácil de lidar. Onde \meta{a} e \meta{b} são quaisquer nomes,
	\factoidbox{
		%$\meta{a} = \meta{b}$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\
		$\meta{a} = \meta{b}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff}\\
		 %\meta{a} and \meta{b} name the very same object in that interpretation
		 \meta{a} e \meta{b} nomeiam o mesmo objeto nessa interpretação
	}
%So in our go-to interpretation, `$a = b$' is false, since Aristotle is distinct from Beyonc\'e.
Então, em nossa interpretação, `$a = a$' é falso, uma vez que Aristóteles é distinto de Beyonc\'e.


\section{Conectivos sentenciais}%\section{Sentential connectives}
%We saw in \S\ref{s:FOLSentences} that FOL sentences can be built up from simpler ones using the truth-functional connectives that were familiar from TFL. The rules governing these truth-functional connectives are \emph{exactly} the same as they were when we considered TFL. Here they are:
%
Nós vimos em \S\ref{s:FOLSentences} que sentenças da LPO podem ser construídas a partir de sentenças mais simples através dos conectivos verofuncionais que já são conhecidos da LVF. Aqui eles estão:
	\factoidbox{
		%$\meta{A} \eand \meta{B}$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\ both $\meta{A}$ is true and $\meta{B}$ is true in that interpretation
		$\meta{A} \eand \meta{B}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff}\\ tanto $\meta{A}$ quanto $\meta{B}$ são verdadeiros nessa interpretação
		
		\medskip
		
		%$\meta{A} \eor \meta{B}$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\ either $\meta{A}$ is true or $\meta{B}$ is true in that interpretation
		$\meta{A} \eor \meta{B}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff}\\ se $\meta{A}$ ou $\meta{B}$ são verdadeiros nessa interpretação

		\medskip
		%$\enot \meta{A}$ is true in an interpretation \textbf{iff} \\$\meta{A}$ is false in that interpretation
		$\enot \meta{A}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff} \\$\meta{A}$ é falso nessa interpretação

		\medskip
		%$\meta{A} \eif \meta{B}$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\ either $\meta{A}$ is false or $\meta{B}$ is true in that interpretation
		$\meta{A} \eif \meta{B}$ é verdade em uma interpretação \textbf{iff}\\ $\meta{A}$ é falso ou $\meta{B}$ é verdadeiro nessa interpretação

		\medskip
		%$\meta{A} \eiff \meta{B}$ is true in an interpretation \textbf{iff} \\$\meta{A}$ has the same truth value as $\meta{B}$ in that interpretation
		$\meta{A} \eiff \meta{B}$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{iff} \\$\meta{A}$ tem o mesmo valor verdade que $\meta{B}$ nessa interpretação
	}
%This presents the very same information as the characteristic truth tables for the connectives; it just does so in a slightly different way. Some examples will probably help to illustrate the idea. On our go-to interpretation:
%
Isso apresenta as mesmas informações que as características tabelas verdade para os conectivos; só é apresentado de uma maneira levemente diferente. Alguns exemplos provavelmente ajudarão a ilustrar a ideia. Em nossa interpretação:
	\begin{earg}
		\item[\textbullet] `$a = a \eand \atom{P}{a}$' é verdadeiro%is true
		\item[\textbullet] `$\atom{R}{a,b} \eand \atom{P}{b}$' é falso, porque, apesar de `$\atom{R}{a,b}$' ser verdadeiro, `$\atom{P}{b}$' é falso%is false because, although `$\atom{R}{a,b}$' is true, `$\atom{P}{b}$' is false
		\item[\textbullet] `$a = b \eor \atom{P}{a}$' é verdadeiro%is true
		\item[\textbullet] `$\enot a = b$' é verdadeiro%is true
		\item[\textbullet] `$\atom{P}{a} \eand \enot( a= b \eand \atom{R}{a,b})$' é verdadeiro, porque `$\atom{P}{a}$' é verdadeiro e `$a = b$' é falso%is true, because `$\atom{P}{a}$' is true and `$a = b$' is false
	\end{earg}
Tenha certeza de que você entendeu estes exemplos.%Make sure you understand these examples.

\section[Quantifiers]{Quando o operador lógico principal é um quantificador}\label{s:MainLogicalOperatorQuantifier}%\section[Quantifiers]{When the main logical operator is a quantifier}\label{s:MainLogicalOperatorQuantifier}
%The exciting innovation in FOL, though, is the use of \emph{quantifiers}, but expressing the truth conditions for quantified sentences is a bit more fiddly than one might first expect. 
%
No entanto, a inovação emocionante na LPO é o uso de \emph{quantificadores}, mas expressar as condições de verdade para sentenças quantificadas é um pouco mais complicado do que se poderia esperar a princípio.

%Here is a na\"{i}ve first thought. We want to say that `$\forall x\, \atom{F}{x}$' is true iff `$\atom{F}{x}$' is true of everything in the domain. This should not be too problematic: our interpretation will specify directly what `$\atom{F}{x}$' is true of. 
%
Aqui está um primeiro pensamento ingênuo. Nós queremos dizer que `$\forall x\, \atom{F}{x}$' é verdadeiro sse `$\atom{F}{x}$' é verdadeiro sobre tudo no domínio. Isso não deve ser problemático: nossa interpretação especificará diretamente sobre o que `$\atom{F}{x}$' é verdadeiro.

%Unfortunately, this na\"{i}ve thought is not general enough. For example, we want to be able to say that `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' is true just in case `$\exists y\, \atom{L}{x,y}$' is true of everything in the domain. This is problematic, since our interpretation does not directly specify what `$\exists y\, \atom{L}{x,y}$' is to be true of. Instead, whether or not this is true of something should follow just from the interpretation of `$\atom{L}{x,y}$', the domain, and the meanings of the quantifiers. 
%
Infelizmente, este pensamento ingênuo não é geral o suficiente. Por exemplo, nós queremos ser capazes de dizer que `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' é verdadeiro apenas no caso de `$\exists y\, \atom{L}{x,y}$' ser verdadeiro sobre tudo no domínio. Isso é problemático, uma vez que nossa interpretação não especifica diretamente sobre o que `$\exists y\, \atom{L}{x,y}$' deve ser verdadeiro. Em vez disso, o fato de isso ser verdadeiro sobre algo ou não deve se seguir apenas da interpretação de `$\atom{L}{x,y}$', do domínio e dos significados dos quantificadores.

%So here is a second na\"{i}ve thought. We might try to say that `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' is to be true in an interpretation iff $\exists y\, \atom{L}{\meta{a},y}$ is true for \emph{every} name \meta{a} that we have included in our interpretation. Similarly, we might try to say that $\exists y\, \atom{L}{\meta{a},y}$ is true just in case $\atom{L}{\meta{a},\meta{b}}$ is true for \emph{some} name \meta{b} that we have included in our interpretation.
%
Então, aqui está um segundo pensamento ingênuo. Nós poderíamos tentar dizer que `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' deve ser verdadeiro em uma interpretação sse `$\exists y\, \atom{L}{\meta{a},y}$' for verdadeiro de \emph{todo} nome \meta{a} que tivermos incluído em nossa interpretação. Similarmente, poderíamos tentar dizer que $\exists y\, \atom{L}{\meta{a},y}$ é verdadeiro apenas no caso de $\atom{L}{\meta{a},\meta{b}}$ ser verdadeiro para \emph{alguns} nomes \meta{b} que nós incluímos em nossa interpretação.

%Unfortunately, this is not right either. To see this, observe that in our go-to interpretation, we have only given interpretations for \emph{two} names, `$a$' and `$b$', but the domain---all people born before the year 2000\textsc{ce}---contains many more than two people. We have no intention of trying to name \emph{all} of them!
%
Infelizmente, isso também não está certo. Para ver isso, observe que em nossa interpretação, nós apenas demos interpretações para \emph{dois} nomes, `$a$' e `$b$', mas o domínio---todas as pessoas nascidas antes do ano 2000\textsc{ce}---contém muito mais que duas pessoas. Nós não temos a intenção de tentar nomear \emph{todos} eles!

%So here is a third thought. (And this thought is not na\"{i}ve, but correct.) Although it is not the case that we have named \emph{everyone}, each person \emph{could} have been given a name. So we should focus on this possibility of extending an interpretation by adding a new name. We will offer a few examples of how this might work, centring on our go-to interpretation, and we will then present the formal definition. 
%
Então, aqui está um terceiro pensamento. (E este pensamento não é ingênuo, mas correto). Apesar de não ser o caso que nós nomeamos \emph{todo mundo}, a cada pessoa \emph{poderia} ser dado um nome. Então nós deveríamos focar nesta possibilidade de estender uma interpretação ao adicionar um nome. Nós ofereceremos alguns exemplos de como isso poderia funcionar, focando em nossa interpretação, e então apresentaremos a definição formal.

%In our go-to interpretation, `$\exists x\, \atom{R}{b,x}$' should be true. After all, in the domain, there is certainly someone who was born after Beyonc\'e. Lady Gaga is one of those people. Indeed, if we were to extend our go-to interpretation---temporarily, mind---by adding the name `$c$' to refer to Lady Gaga, then `$\atom{R}{b,c}$' would be true on this extended interpretation. This, surely, should suffice to make `$\exists x\, \atom{R}{b,x}$' true on the original go-to interpretation. 
%
Em nossa interpretação, `$\exists x\, \atom{R}{b,x}$' deve ser verdadeiro. Afinal, no domínio, há certamente alguém que nasceu depois de Beyonc\'e. Lady Gaga é uma dessas pessoas. De fato, se fôssemos estender nossa interpretação---temporariamente---ao adicionar o nome `$c$' para se referir à Lady Gaga, então `$\atom{R}{b,c}$' seria verdadeiro nessa interpretação estendida. Isso, certamente, deve ser suficiente para tornar `$\exists x\, \atom{R}{b,x}$' verdadeiro na nossa interpretação original.

%In our go-to interpretation, `$\exists x (\atom{P}{x} \eand \atom{R}{x,a})$' should also be true. After all, in the domain, there is certainly someone who was both a philosopher and born before Aristotle. Socrates is one such person. Indeed, if we were to extend our go-to interpretation by letting a new name, `$c$', denote Socrates, then `$\atom{W}{c} \eand \atom{R}{c,a}$' would be true on this extended interpretation. Again, this should surely suffice to make `$\exists x (\atom{P}{x} \eand \atom{R}{x,a})$' true on the original go-to interpretation. 

Em nossa interpretação, `$\exists x (\atom{P}{x} \eand \atom{R}{x,a})$' também deve ser verdadeiro. Afinal, no domínio, certametne há alguém que foi um filósofo e que nasceu antes de Aristóteles. Sócrates é uma dessas pessoas. De fato, se fôssemos estender nossa interpretação ao deixarmos um novo nome, `$c$', denotar Sócrates, então `$\atom{W}{c} \eand \atom{R}{c,a}$' seria verdadeiro nessa interpretação estendida. Novamente, isso certamente deve ser suficiente para tornar `$\exists x (\atom{P}{x} \eand \atom{R}{x,a})$' verdadeiro em nossa interpretação original.

%In our go-to interpretation, `$\forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$' should be false. After all, consider the last person born in the year 1999. We don't know who that was, but if we were to extend our go-to interpretation by letting a new name, `$d$', denote that person, then we would not be able to find anyone else in the domain to denote with some further new name, perhaps `$e$', in such a way that `$\atom{R}{d,e}$' would be true. Indeed, no matter \emph{whom} we named with `$e$', `$\atom{R}{d,e}$' would be false. This observation is surely sufficient to make `$\exists y\, \atom{R}{d,y}$' \emph{false} in our extended interpretation, which in turn is surely sufficient to make `$\forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$' false on the original go-to interpretation.

Em nossa interpretação, `$\forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$' deve se falso. Afinal, considere a última pessoa nascida no ano de 1999. Nós não sabemos quem ela foi, mas se fôssemos estender nossa interpretação ao deixarmos um novo nome, `$d$', nomear esta pessoa, então não seríamos capazes de encontrar alguém no domínio para denotar com algum outro nome, talvez `$e$', de tal maneira que `$\atom{R}{d,e}$' fosse verdadeiro. De fato, não importa \emph{quem} nós nomearmos com `$e$', `$\atom{R}{d,e}$' seria falso. Esta observação certamente é suficiente para tornar `$\exists y\, \atom{R}{d,y}$' \emph{falso} em nossa interpretação, que por sua vez é certamente suficiente para tornar `$\forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$' \emph{falso} em nossa interpretação estendida, o que por sua vez certamente é suficiente para tornar `$\forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$' falso na nossa interpretação original.

%If you have understood these three examples, good. That's what matters. Strictly speaking, though, we still need to give a precise definition of the truth conditions for quantified sentences. The result, sadly, is a bit ugly, and requires a few new definitions. Brace yourself!
%
Se você entendeu os três exemplos, ótimo. É isso o que importa. Estritamente falando, porém, nós ainda precisamos dar uma definição precisa das condições de verdade para sentenças quantificadas. O resultado, tristemente, é um pouco feio, e requer algumas novas definições. Prepare-se!

%Suppose that \meta{A} is a formula containing at least one occurrence of the variable \meta{x}, and that $\meta{x}$ is free in $\meta{A}$. We will write this thus:
Suponha que \meta{A} é uma fórmula contendo pelo menos uma ocorrência da variável \meta{x}, e que $\meta{x}$ é livre em $\meta{A}$. Nós escreveremos isso assim:
$$\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$$
Suponha também que \meta{c} é um nome. Então, escreveremos:%Suppose also that \meta{c} is a name. Then we will write:
$$\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c} \ldots)$$
%for the formula obtained by replacing \emph{every} occurrence of $\meta{x}$ in \meta{A} with $\meta{c}$. The resulting formula is called a \define{substitution instance} of $\forall \meta{x}\meta{A}$ and $\exists\meta{x}\meta{A}$.  Also, $\meta{c}$ is called the \define{instantiating name}. So:
para a fórmula obtida ao substituir \emph{todas} as ocorrências de $\meta{x}$ em \meta{A} por $\meta{c}$. A fórmula resultante é chamada de uma \define{inst\^{a}ncia de substitui\c{c}\~{a}o} de $\forall \meta{x}\meta{A}$ e $\exists\meta{x}\meta{A}$. Também, $\meta{c}$ é chamado de \define{nome de instancia\c{c}\~{a}o}. Então:
	$$\exists x (\atom{R}{e,x} \eiff \atom{F}{x})$$
é uma instância de substituição de%is a substitution instance of 
	$$\forall y \exists x (\atom{R}{y,x} \eiff \atom{F}{x})$$
com o nome de instanciação `$e$' e variável instanciada~`$y$'.%with the instantiating name `$e$' and instantiated variable~`$y$'.

\newglossaryentry{substitution instance}{
  name = substitution instance,
  description = {The result of replacing every free occurrence of a \gls{variable} in a \gls{formula} with a \gls{name}}
}

%Our interpretation will include a specification of which names correspond to which objects in the domain. Take any object in the domain, say, $d$, and a name $\meta{c}$ which is not already assigned by the interpretation. If our interpretation is $\mathbf{I}$, then we can consider the interpretation $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$ which is just like $\mathbf{I}$ except it \emph{also} assigns the name $\meta{c}$ to the object~$d$. Then we can say that $d$ \define{satisfies} the formula $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ in the interpretation~$\mathbf{I}$ if, and only if, $\meta{A}(\dots\meta{c}\dots\meta{c}\dots)$ is true in $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$. (If $d$ satisfies $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ we also say that $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ is \emph{true of}~$d$.) 
Nossa interpretação incluirá uma especificação de quais nomes correspondem a quais objetos no domínio. Tome qualquer objeto no domínio, digamos, $d$, e um nome $\meta{c}$ que ainda não foi atribuído pela interpretação. Se nossa interpretação é $\mathbf{I}$, então nós podemos considerar a interpretação $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$, que é como $\mathbf{I}$, exceto pelo fato de que ela \emph{também} atribui o nome $\meta{c}$ ao objeto~$d$. Então, nós podemos dizer que $d$ \define{satisfaz} a fórmula $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ na interpretação~$\mathbf{I}$ se, e somente se, $\meta{A}(\dots\meta{c}\dots\meta{c}\dots)$ é verdadeiro em $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$. (se $d$ satisfaz $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$, nós também dizemos que $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ é \emph{verdadeiro sobre}~$d$.)

\factoidbox{%The interpretation $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$ is just like the interpretation $\mathbf{I}$ except it also assigns the name $\meta{c}$ to the object~$d$.
A interpretação $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$ é como a interpretação $\mathbf{I}$, exceto pelo fato de que ela também atribui o nome $\meta{c}$ ao objeto~$d$.

\
\\
%An object $d$ \define{satisfies} $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ in interpretation~$\mathbf{I}$ \textbf{iff} $\meta{A}(\dots\meta{c}\dots\meta{c}\dots)$ is true in $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$.
Um objeto $d$ \define{satisfaz} $\meta{A}(\dots\meta{x}\dots\meta{x}\dots)$ na interpretação~$\mathbf{I}$ \textbf{sse} $\meta{A}(\dots\meta{c}\dots\meta{c}\dots)$ é verdadeiro em $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$.
}

%So, for instance, Socrates satisfies the formula~$\atom{P}{x}$ since $\atom{P}{c}$ is true in the interpretation $\mathbf{I}[\text{Socrates}/c]$, i.e., the interpretation:
Então, por exemplo, Sócrates satisfaz a fórmula~$\atom{P}{x}$, uma vez que $\atom{P}{c}$ é verdadeiro na interpretação $\mathbf{I}[\text{Socrates}/c]$, i.e., na interpretação:
\begin{ekey}
	\item[\text{domínio}] todas as pessoas nascidas antes de 2000\textsc{ce}%\item[\text{domain}] all people born before 2000\textsc{ce}
	\item[a] Aristóteles%Aristotle
	\item[b] Beyonc\'e
	\item[c] Sócrates%Socrates 
	\item[\atom{P}{x}] \gap{x} é um filósofo%is a philosopher
	\item[\atom{R}{x,y}] \gap{x} nasceu antes de \gap{y}%was born before \gap{y}
\end{ekey}

%Armed with this notation, the rough idea is as follows. The sentence $\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$ will be true in $\mathbf{I}$ iff, for any object~$d$ in the domain, $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$ is true in $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$, i.e., no matter what object (in the domain) we name with $\meta{c}$. In other words, $\forall \meta{x} \meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$ is true iff every object in the domain satisfies $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$. Similarly, the sentence $\exists \meta{x}\meta{A}$ will be true iff there is \emph{some} object that satisifes $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$, i.e., $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c} \ldots)$ true in $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$ for some object~$d$.
%
Armados com esta notação, a ideia aproximada é como se segue. A sentença $\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$ será verdadeira em $\mathbf{I}$ sse, para qualquer objeto~$d$ no domínio, $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$ é verdadeiro em $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$, i.e., não importa quais objetos (no domínio) nós nomeamos com $\meta{c}$. Em outras palavras, $\forall \meta{x} \meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$ é verdadeiro sse todo objeto domínio satisfaz $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$. Similarmente, a sentença $\exists \meta{x}\meta{A}$ será verdadeira sse há \emph{algum} objeto que satisfaz $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x} \ldots)$, i.e., $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c} \ldots)$ é verdadeiro em $\mathbf{I}[d/\meta{c}]$ para algum objeto~$d$.
	\factoidbox{
		$\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x}\ldots\meta{x}\ldots)$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{sse}\\ %$\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x}\ldots\meta{x}\ldots)$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\ 
		todo objeto do domínio satisfaz $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)$.%every object in the domain satisfies $\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)$.
		
		\
		\\
		$\exists \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x}\ldots\meta{x}\ldots)$ é verdadeiro em uma interpretação \textbf{sse}\\ pelo menos um objeto do domínio satisfaz %$\exists \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x}\ldots\meta{x}\ldots)$ is true in an interpretation \textbf{iff}\\ at least one object in the domain satisfies
		$\meta{A}(\ldots \meta{x}\ldots\meta{x}\ldots)$.
	}
%To be clear: all this is doing is formalizing (very pedantically) the intuitive idea expressed on the previous page. The result is a bit ugly, and the final definition might look a bit opaque. Hopefully, though, the \emph{spirit} of the idea is clear. 
%
Para ser claro: tudo que isso faz é formalizar (de maneira bem pedante) a ideia intuitiva expressa na página anterior. O resultado é um pouco feio, e a definição final pode parecer um pouco opaca. Esperançosamente, porém, o \emph{espírito} da ideia está claro.

%Finally, let us note that the concept of an object satisfying a formula with a free variable can also be extended to formulas with more than one free variable. If we have a formula $\meta{A}(\meta{x},\meta{y})$ with two free variables $\meta{x}$ and $\meta{y}$, then we can say that a pair of objects $\langle a, b\rangle$ satisfies $\meta{A}(\meta{x},\meta{y})$ iff $\meta{A}(\meta{c},\meta{d})$ is true in the interpretation extended by two names $\meta{c}$ and $\meta{d}$, where $\meta{c}$ names~$a$ and $\meta{d}$ names~$b$. So, for instance, $\langle \text{Socrates}, \text{Plato}\rangle$ satisfies $R(x,y)$ since $R(c,d)$ is true in the interpretation:
%
Finalmente, notemos que o conceito de um objeto satisfazendo uma fórmula com uma variável livre também pode ser estendido para fórmulas com mais de uma variável livre. Se tivermos uma fórmula $\meta{A}(\meta{x},\meta{y})$ com duas variáveis livres, $\meta{x}$ e $\meta{y}$, então podemos dizer que um par de objetos $\langle a, b\rangle$ satisfaz $\meta{A}(\meta{x},\meta{y})$ sse $\meta{A}(\meta{c},\meta{d})$ é verdadeiro na interpretação estendida por dois nomes $\meta{c}$ e $\meta{d}$, onde $\meta{c}$ nomeia~$a$ e $\meta{d}$ nomeia~$b$. Então, por exemplo, $\langle \text{Sócrates}, \text{Platão}\rangle$ satisfaz $R(x,y)$, uma vez que $R(c,d)$ é verdadeiro na interpretação:
\begin{ekey}
	\item[\text{domínio}] todas as pessoas nascidas antes de 2000\textsc{ce}%\item[\text{domain}] all people born before 2000\textsc{ce}
	\item[a] Aristóteles%Aristotle
	\item[b] Beyonc\'e
	\item[c] Sócrates%Socrates
	\item[d] Platão%Plato
	\item[\atom{P}{x}] \gap{x} é um filósofo%is a philosopher
	\item[\atom{R}{x,y}] \gap{x} nasceu antes de \gap{y}%was born before \gap{y}
\end{ekey}
%For atomic formulas, the objects, pairs of objects, etc., that satisfy them are exactly the extension of the predicate given in the interpretation. But the notion of satisfaction also applies to non-atomic formulas, e.g., the formula $\atom{P}{x} \land \atom{R}{x,b}$ is satisfied by all philosophers born before Beyonc\'e. It even applies to formulas involving quantifiers, e.g., $P(x) \eand \lnot\exists y(P(y) \land R(y,x))$ is satisfied by all people who are philosophers and for whom it is true that no philosopher was born before them---in other words, it is true of the first philosopher.

Para fórmulas atômicas, os objetos, pares de objetos, etc., que as satisfazem são exatamente a extensão do predicado dado na interpretação. Mas a noção de satisfação também se aplica a fórmulas não atômicas, e.g., a fórmula $\atom{P}{x} \land \atom{R}{x,b}$ é satisfeita por todos os filósofos nascidos antes de Beyonc\'e. Isso se aplica até mesmo a fórmulas envolvendo quantificadores, e.g., $P(x) \eand \lnot\exists y(P(y) \land R(y,x))$ é satisfeita por todas as pessoas que são filósofos e para as quais é verdade que nenhum filósofo nasceu antes delas---em outras palavras, ela é verdadeira sobre o primeiro filósofo.


\practiceproblems
\solutions
\problempart
\label{pr.TorF1}
Considere a seguinte interpretação:%Consider the following interpretation:
	\begin{ebullet}
		\item O domínio compreende apenas Corwin and Benedict%The domain comprises only Corwin and Benedict
		\item `$\atom{A}{x}$' é verdadeiro tanto sobre Corwin quanto sobre Benedict%is to be true of both Corwin and Benedict
		\item `$\atom{B}{x}$' é verdadeiro apenas sobre Benedict%is to be true of Benedict only
		\item `$\atom{N}{x}$' não é verdadeiro de qualquer um deles%is to be true of no one
		\item `$c$' se refere a Corwin%is to refer to Corwin
	\end{ebullet}
Determine se cada uma das seguintes sentenças é verdadeira ou falsa nesta interpretação:%Determine whether each of the following sentences is true or false in that interpretation:
\begin{earg}
\item $\atom{B}{c} $
\item $\atom{A}{c}  \eiff \enot \atom{N}{c}$
\item $\atom{N}{c}  \eif (\atom{A}{c} \eor \atom{B}{c})$
\item $\forall x\, \atom{A}{x}$
\item $\forall x \enot \atom{B}{x}$
\item $\exists x(\atom{A}{x} \eand \atom{B}{x})$
\item $\exists x(\atom{A}{x} \eif \atom{N}{x})$
\item $\forall x(\atom{N}{x} \eor \enot \atom{N}{x})$
\item $\exists x\, \atom{B}{x} \eif \forall x\, \atom{A}{x}$
\end{earg}

\problempart
\label{pr.TorF2}
Considere a seguinte interpretação:%Consider the following interpretation:	
	\begin{ebullet}
		\item O domínio compreende apenas Lemmy, Courtney e Eddy%The domain comprises only Lemmy, Courtney and Eddy
		\item `$\atom{G}{x}$' é verdadeiro sobre Emmy, Courtney e Eddy%is to be true of Lemmy, Courtney and Eddy.
		\item `$\atom{H}{x}$' é verdadeiro apenas sobre Courtney%is to be true of and only of Courtney
		\item `$\atom{M}{x}$' é verdadeiro apenas sobre Lemmy e Eddy%is to be true of and only of Lemmy and Eddy
		\item `$c$' se refere a Courtney%is to refer to Courtney
		\item `$e$' se refere a Eddy%is to refer to Eddy
	\end{ebullet}
Determine se cada uma das seguintes sentenças é verdadeira ou falsa nesta interpretação:%Determine whether each of the following sentences is true or false in that interpretation:
\begin{earg}
\item $\atom{H}{c} $
\item $\atom{H}{e} $
\item $\atom{M}{c}  \eor \atom{M}{e}$
\item $\atom{G}{c}  \eor \enot \atom{G}{c}$
\item $\atom{M}{c}  \eif \atom{G}{c}$
\item $\exists x\, \atom{H}{x}$
\item $\forall x\, \atom{H}{x}$
\item $\exists x\, \enot \atom{M}{x}$
\item $\exists x(\atom{H}{x} \eand \atom{G}{x})$
\item $\exists x(\atom{M}{x} \eand \atom{G}{x})$
\item $\forall x(\atom{H}{x} \eor \atom{M}{x})$
\item $\exists x\, \atom{H}{x} \eand \exists x\, \atom{M}{x}$
\item $\forall x(\atom{H}{x} \eiff \enot \atom{M}{x})$
\item $\exists x\, \atom{G}{x} \eand \exists x \enot \atom{G}{x}$
\item $\forall x\exists y(\atom{G}{x} \eand \atom{H}{y})$
\end{earg}

\problempart
\label{pr.TorF3}
%Following the diagram conventions introduced at the end of \S\ref{s:Interpretations}, consider the following interpretation:	
Seguindo as convenções de diagrama introduzidas no final de  \S\ref{s:Interpretations}, considere a seguinte interpretação:	
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (atom1) at (0,2) {1};
\node (atom2) at (2,2) {2};
\node (atom4) at (0,0) {3};
\node (atom5) at (2,0) {4};
\node (atom6) at (4,0) {5};
\draw[->, thick] (atom1)+(-0.15,0.15) arc (-330:-30:.3); 
\draw[->, thick] (atom6)+(0.15,-0.15) arc (-150:150:.3); 
\draw[->, thick] (atom1) -- (atom2);
\draw[->, thick] (atom1) -- (atom4);
\draw[<->, thick] (atom1) -- (atom5);
\draw[->, thick] (atom1) -- (atom6);
\draw[->, thick] (atom2) -- (atom6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Determine se cada uma das seguintes sentenças é verdadeira ou falsa nesta interpretação:
\begin{earg}
\item $\exists x\, \atom{R}{x,x}$
\item $\forall x\, \atom{R}{x,x}$
\item $\exists x \forall y\, \atom{R}{x,y}$
\item $\exists x \forall y\, \atom{R}{y,x}$
\item $\forall x \forall y \forall z ((\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{y,z}) \eif \atom{R}{x,z})$
\item $\forall x \forall y \forall z ((\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{x,z}) \eif \atom{R}{y,z})$
\item $\exists x \forall y\, \enot \atom{R}{x,y}$
\item $\forall x(\exists y\, \atom{R}{x,y} \eif \exists y\, \atom{R}{y,x})$
\item $\exists x \exists y (\enot x = y \eand \atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{y,x})$
\item $\exists x \forall y(\atom{R}{x,y} \eiff x = y)$
\item $\exists x \forall y(\atom{R}{y,x} \eiff x = y)$
\item $\exists x \exists y(\enot x = y \eand \atom{R}{x,y} \eand \forall z(\atom{R}{z,x} \eiff y = z))$
\end{earg}


\chapter{Conceitos semânticos}%\chapter{Semantic concepts}

%Offering a precise definition of truth in FOL was more than a little fiddly, but now that we are done, we can define various central logical notions. These will look very similar to the definitions we offered for TFL. However, remember that they concern \emph{interpretations}, rather than valuations. 
%
Oferecer uma definição precisa de verdade na LPO foi mais do que um pouco complicado, mas agora que já terminamos, podemos definir várias noções lógicas centrais. Elas parecerão bem similar às definições que oferecemos para a LVF. Porém, lembre-se de que elas lidam com \emph{interpretações}, em vez de valorações.

%We will use the symbol `$\entails$' for FOL much as we did for TFL. So:
Utilizaremos o símbolo `$\entails$' para a LPO assim como fizemos com a LVF. Então:
	$$\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \entails\meta{C}$$
%means that there is no interpretation in which all of $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ are true and in which \meta{C} is false. Derivatively,
significa que não há qualquer interpretação em que todos de $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ são verdadeiros e em que \meta{C} é falso. Derivatively,
	$$\entails\meta{A}$$
%means that \meta{A} is true in every interpretation.
significa que \meta{A} é verdadeiro em toda interpretação

%The other logical notions also have corresponding definitions in FOL:
As outras noções lógicas também têm definições correspondentes na LPO:

\begin{itemize}
%\item An FOL sentence $\meta{A}$ is a \define{validity} iff $\meta{A}$ is true in every interpretation; i.e.,  $\entails\meta{A}$.
\item Uma sentença da LPO $\meta{A}$ é uma \define{tautologia} sse $\meta{A}$ é verdadeiro em toda interpretação; i.e.,  $\entails\meta{A}$.
\newglossaryentry{validity}
{
name=validity,
description={A \gls{sentence of FOL} that is true in every \gls{interpretation}}
}

%\item $\meta{A}$ is a \define{contradiction} iff $\meta{A}$ is false in every interpretation; i.e., $\entails\enot\meta{A}$.
\item $\meta{A}$ é uma \define{contradi\c{c}\~ao} sse $\meta{A}$ é falsa em toda interpretação; i.e., $\entails\enot\meta{A}$.
\newglossaryentry{contradiction of FOL}
{
  name=contradiction (of FOL),
  text=contradiction,
description={A \gls{sentence of FOL} that is false in every \gls{interpretation}}
}
  
%\item $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots \meta{A}_n \therefore \meta{C}$ is \define{valid in FOL} iff there is no interpretation in which all of the premises are true and the conclusion is false; i.e., $\meta{A}_1,\meta{A}_2,\ldots \meta{A}_n \entails\meta{C}$. It is \define{invalid in FOL} otherwise.
\item $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots \meta{A}_n \therefore \meta{C}$ é \define{v\'alida na LPO} sse não há uma interpretações em que todas as premissas são verdadeiras e a conclusão é falsa; i.e., $\meta{A}_1,\meta{A}_2,\ldots \meta{A}_n \entails\meta{C}$. Do contrário, ela é \define{inv\'alida na LPO}.
\newglossaryentry{valid in FOL}
{
  name=validity of arguments (in FOL),
  text = valid,
description={A property held by arguments; an argument is valid if and only if no \gls{interpretation} makes all premises true and the conclusion false}
}

%\item Two FOL sentences \meta{A} and \meta{B} are \define{equivalent} iff they are true in exactly the same interpretations as each other; i.e., both $\meta{A}\entails\meta{B}$ and $\meta{B}\entails\meta{A}$.
\item Duas sentenças da LPO, \meta{A} e \meta{B}, são interpretações \define{equivalentes} sse elas são verdadeiras exatamente nas mesmas interpretações; i.e., se $\meta{A}\entails\meta{B}$ e $\meta{B}\entails\meta{A}$.

\newglossaryentry{equivalent in FOL}
{
  name=equivalence (in FOL),
  text = equivalent,
description={A property held by pairs of \glspl{sentence of FOL} if and only if the sentences have the same truth value in every \gls{interpretation}}
}

%\item The FOL sentences $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ are \define{jointly satisfiable} iff there is some interpretation in which all of the sentences are true. They are \define{jointly unsatisfiable} iff there is no such interpretation.
\item As sentenças da LPO $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ são \define{conjuntamente satisfat\'iveis} sse há alguma interpretação em que todas elas são verdadeiras. Elas são \define{conjuntamente insatisfat\'iveis} sse não há uma tal interpretação.
\newglossaryentry{satisfiable in FOL}
{
  name=satisfiability (in FOL),
  text=jointly satisfiable,
description={A property held by \glspl{sentence of FOL} if and only if some \gls{interpretation} makes all the sentences true}
}
\end{itemize}

\chapter{Usando interpretações}%\chapter{Using interpretations}
\label{sec.UsingModels}

\section{Validades e contradições}%\section{Validities and contradictions}
%Suppose we want to show that `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is \emph{not} a validity. This requires showing that the sentence is not true in every interpretation; i.e.,\ that it is false in some interpretation. If we can provide just one interpretation in which the sentence is false, then we will have shown that the sentence is not a validity.
%
Suponha que queiramos mostrar que `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' \emph{não} é uma tautologia. Isso requer mostrar que a sentença não é verdadeira em todas as interpretações; i.e.,\ que ela é falsa em alguma interpretação. Se pudermos fornecer apenas uma interpretação em que a sentença é falsa, então nós teremos mostrado que a sentença não é uma tautologia.

%In order for `$\exists x\,\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' to be false, the antecedent (`$\exists x\, \atom{A}{x,x}$') must be true, and the consequent (`$\atom{B}{d}$') must be false. To construct such an interpretation, we start by specifying a domain. Keeping the domain small makes it easier to specify what the predicates will be true of, so we will start with a domain that has just one member. For concreteness, let's say it is the city of Paris. 
%
Para que `$\exists x\,\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' seja falso, o antecedente (`$\exists x\, \atom{A}{x,x}$') deve ser verdadeiro, e o consequente (`$\atom{B}{d}$') deve ser falso. Para construir uma tal interpretação, nós começamos especificando um domínio. Manter o domínio pequeno torna mais fácil a especificação de sobre o que os predicados serão verdadeiros, então iremos começar com um domínio que tem apenas um membro. Para uma maior concretude, digamos que é a cidade de Paris.
	\begin{ekey}
		\item[\text{domain}] Paris
	\end{ekey}
%The name `$d$' must refer to something in the domain, so we have no option but:
O nome `$d$' deve se referir a algo no domínio, então nós não temos opções além de
	\begin{ekey}
		\item[d] Paris
	\end{ekey}
%Recall that we want `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' to be true, so we want all members of the domain to be paired with themselves in the extension of `$A$'. We can just offer:
Lembre-se de que queremos que `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' seja verdadeiro, então nós queremos que todos os membros do domínio se pareiem consigo mesmo na extensão de `$A$'. Podemos apenas oferecer:
	\begin{ekey}
		\item[\atom{A}{x,y}] \gap{x} é idêntico a \gap{y}%is identical with \gap{y}
	\end{ekey}
%Now `$\atom{A}{d,d}$' is true, so it is surely true that `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$'. Next, we want `$\atom{B}{d}$' to be false, so the referent of `$d$' must not be in the extension of `$B$'. We might simply offer:
%
Agora, `$\atom{A}{d,d}$' é verdadeiro, então certamente é verdadeiro que `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$'. Em seguida, queremos que `$\atom{B}{d}$' seja falso, de maneira que o referente de `$d$' não esteja na extensão de `$B$'. Poderíamos simplesmente oferecer:
	\begin{ekey}
		\item[\atom{B}{x}] \gap{x} está na Alemanha%is in Germany
	\end{ekey}
%Now we have an interpretation where `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' is true, but where `$\atom{B}{d}$' is false. So there is an interpretation where `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is false. So `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is not a validity.
Agora nós temos uma interpretação em que `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' é verdadeira, mas onde `$\atom{B}{d}$' é falsa. Então há uma interpretação em que `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' é falsa. Então `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' não é uma tautologia.

%We can just as easily show that `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is not a contradiction. We need only specify an interpretation in which `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is true; i.e., an interpretation in which either `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' is false or `$\atom{B}{d}$' is true. Here is one:
Podemos mostrar com a mesma facilidade que `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' não é uma contradição. Precisamos apenas especificar uma interpretação em que `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' é verdadeira; i.e., uma interpretação em que ou `$\exists x\, \atom{A}{x,x}$' é falsa ou `$\atom{B}{d}$' é verdadeira. Aqui está uma:
	\begin{ekey}
		\item[\text{domínio}] Paris%\item[\text{domain}] Paris
		\item[d] Paris
		\item[\atom{A}{x,y}] \gap{x} é idêntico a \gap{y}%is identical with \gap{y}
		\item[\atom{B}{x}] \gap{x} está na França%is in France
	\end{ekey}
%This shows that there is an interpretation where `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is true. So `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' is not a contradiction.
%
Isso mostra que há uma interpretação em que `$\exists x\atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' é verdadeiro. Então, `$\exists x\, \atom{A}{x,x} \eif \atom{B}{d}$' não é uma contradição.
	\factoidbox{
		%To show that $\meta{A}$ is not a validity, it suffices to find an interpretation where $\meta{A}$ is false.
		
		Para mostrar que $\meta{A}$ não é uma tautologia, é suficiente encontrar uma interpretação em que $\meta{A}$ é falso.
		
		%To show that $\meta{A}$ is not a contradiction, it suffices to find an interpretation where $\meta{A}$ is true.
		Para mostrar que $\meta{A}$ não é uma contradição, é suficiente encontrar uma interpretação em que $\meta{A}$ é verdadeiro.
	}

\section{Equivalência lógica}%\section{Logical equivalence}
%Suppose we want to show that `$\forall x\, \atom{S}{x}$' and `$\exists x\, \atom{S}{x}$' are not logically equivalent. We need to construct an interpretation in which the two sentences have different truth values; we want one of them to be true and the other to be false. We start by specifying a domain. Again, we make the domain small so that we can specify extensions easily. In this case, we will need at least two objects. (If we chose a domain with only one member, the two sentences would end up with the same truth value. In order to see why, try constructing some partial interpretations with one-member domains.) For concreteness, let's take:
Suponha que queiramos mostrar que `$\forall x\, \atom{S}{x}$' e `$\exists x\, \atom{S}{x}$' não são logicamente equivalentes. Nós precisamos construir uma interpretação em que ambas as sentenças têm valores de verdade diferentes; queremos que uma delas seja verdadeira e a outra falsa. Começamos especificando o domínio. Novamente, fazemos o domínio pequeno para que possamos especificar as extensões facilmente. Neste caso, precisamos de pelo menos dois objetos. (Se escolhermos um domínio com apenas um membro, as duas sentenças acabariam com o mesmo valor verdade. Para ver por que, tente construir algumas interpretações parciais com domínios com apenas um membro). Pela concretude, vamos tomar:
	\begin{ekey}
		\item[\text{domínio}] Ornette Coleman, Miles Davis%\item[\text{domain}] Ornette Coleman, Miles Davis
	\end{ekey}
%We can make `$\exists x\, \atom{S}{x}$' true by including something in the extension of `$S$', and we can make `$\forall x\, \atom{S}{x}$' false by leaving something out of the extension of `$S$'. For concreteness we will offer:
Nós tornamos `$\exists x\, \atom{S}{x}$' verdadeiro ao incluir algo na extensão de `$S$', e podemos tornar `$\forall x\, \atom{S}{x}$' falso ao deixar algo fora da extensão de `$S$'. Pela concretude, nós ofereceremos:
	\begin{ekey}
		\item[\atom{S}{x}] \gap{x} toca saxofone%plays saxophone
	\end{ekey}
%Now `$\exists x\, \atom{S}{x}$' is true, because `$\atom{S}{x}$' is true of Ornette Coleman. Slightly more precisely, extend our interpretation by allowing `$c$' to name Ornette Coleman.  `$\atom{S}{c}$' is true in this extended interpretation, so `$\exists x\, \atom{S}{x}$' was true in the original interpretation. Similarly, `$\forall x\, \atom{S}{x}$' is false, because `$\atom{S}{x}$' is false of Miles Davis. Slightly more precisely, extend our interpretation by allowing `$d$' to name Miles Davis, and `$\atom{S}{d}$' is false in this extended interpretation, so `$\forall x\, \atom{S}{x}$' was false in the original interpretation. We have provided a counter-interpretation to the claim that `$\forall x\, \atom{S}{x}$' and `$\exists x\, \atom{S}{x}$' are logically equivalent.
Agora `$\exists x\, \atom{S}{x}$' é verdadeiro, porque `$\atom{S}{x}$' é verdadeiro sobre Ornette Coleman. De maneira levemente mais precisa, estendemos nossa interpretação ao permitirmos que `$c$' nomeie Ornette Coleman. `$\atom{S}{c}$' é verdadeiro nessa interpretação estendida, então `$\exists x\, \atom{S}{x}$' era verdadeiro na interpretação original. Similarmente, `$\forall x\, \atom{S}{x}$' é falso, porque `$\atom{S}{x}$' é falos sobre Miles Davis. De maneira levemente mais precisa, estendemos nossa interpretação ao permitirmos que `$d$' nomeie Miles Davis, e `$\atom{S}{d}$' falso nessa interpretação estendida, então `$\forall x\, \atom{S}{x}$' era falso na interpretação original. Nós fornecemos uma contra-interpretação à afirmação de que `$\forall x\, \atom{S}{x}$' e `$\exists x\, \atom{S}{x}$' são logicamente equivalentes.

	\factoidbox{
		%To show that $\meta{A}$ and $\meta{B}$ are not logically equivalent, it suffices to find an interpretation where one is true and the other is false.
		Para mostrar que $\meta{A}$ e $\meta{B}$ não são logicamente equivalentes, é suficiente encontrar uma interpretação em que um é verdadeiro e o outro é falso.
	}

\section{Validade, implicação e satisfabilidade}%\section{Validity, entailment and satisfiability}
%To test for validity, entailment, or satisfiability, we typically need to produce interpretations that determine the truth value of several sentences simultaneously. 
Para testar nossa validade, implicação ou satisfabilidade, nós tipicamente precisamos produzir interpretações que determinam o valor verdade de várias sentenças simultaneamente.

Considere o seguinte argumento na LPO:%Consider the following argument in FOL:
$$\exists x(\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}) \therefore \exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}$$
%To show that this is invalid, we must make the premise true and the conclusion false. The conclusion is a conditional, so to make it false, the antecedent must be true and the consequent must be false. Clearly, our domain must contain two objects. Let's try:
Para mostrar que isso é inválido, nós temos que tornar a premissa verdadeira e a conclusão falsa. A conclusão é um condicional, então, para torná-la falsa, o antecedente deve ser verdadeiro e o consequente deve falso. Claramente, nosso domínio deve conter dois objetos. Vamos tentar:
	\begin{ekey}
		\item[\text{domínio}] Karl Marx, Ludwig von Mises%\item[\text{domain}] Karl Marx, Ludwig von Mises
		\item[\atom{G}{x}] \gap{x} odiava comunismo%hated communism
		\item[a] Karl Marx
	\end{ekey}
%Given that Marx wrote \emph{The Communist Manifesto}, `$\atom{G}{a}$' is plainly false in this interpretation. But von Mises famously hated communism, so `$\exists x\, \atom{G}{x}$' is true in this interpretation. Hence `$\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}$' is false, as required. 
Dado que Marx escreveu o \emph{Manifesto do Partido Comunista}, `$\atom{G}{a}$' é claramente falso nessa interpretação. Mas von Mises famosamente odiava comunismo, então `$\exists x\, \atom{G}{x}$' é verdadeiro nessa interpretação. Consequentemente, `$\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}$' é falso, como requerido.

%Does this interpretation make the premise true? Yes it does! Note that `$\atom{G}{a} \eif \atom{G}{a}$' is true. (Indeed, it is a validity.) But then certainly `$\exists x (\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' is true, so the premise is true, and the conclusion is false, in this interpretation. The argument is therefore invalid. 
Esta interpretação torna a premissa verdadeira Sim! Note que `$\atom{G}{a} \eif \atom{G}{a}$' é verdadeiro. (De fato, isso é uma tautologia). Mas, então, certamente `$\exists x (\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' é verdadeiro, então a premissa é verdadeira, e a conclusão é falsa, nesta interpretação. O argumento é, portanto, inválido.

%In passing, note that we have also shown that `$\exists x(\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' does \emph{not} entail `$\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}$'. Equally, we have shown that the sentences `$\exists x (\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' and `$\enot (\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' are jointly satisfiable.
Ao passar, note que nós mostramos também que `$\exists x(\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' \emph{não} implica `$\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a}$'. Igualmente, nós mostramos que as sentenças `$\exists x (\atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' e `$\enot (\exists x\, \atom{G}{x} \eif \atom{G}{a})$' são conjuntamente satisfatíveis.

Vamos considerar um segundo exemplo. Considere:%Let's consider a second example. Consider:
	$$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y} \therefore \exists y \forall x\, \atom{L}{x,y}$$
%Again, we want to show that this is invalid. To do this, we must make the premises true and the conclusion false. Here is a suggestion:
Novamente, nós queremos mostrar que isso é inválido. Para fazer isso, precisamos fazer as premissa verdadeiras e a conclusão falsa. Aqui está uma sugestão:
	\begin{ekey}
		\item[\text{domínio}] Cidadãos canadenses que atualmente estão em uma união estável com outro cidadão canadense%\item[\text{domain}] Canadian citizens currently in a domestic partnership with another Canadian citizen
		\item[\atom{L}{x,y}] \gap{x} está em uma união estável com \gap{y}%is in a domestic partnership with \gap{y}
	\end{ekey}
%The premise is clearly true on this interpretation. Anyone in the domain is a Canadian citizen in a domestic partnership with some other Canadian citizen. That other citizen will also, then, be in the domain. So for everyone in the domain, there will be someone (else) in the domain with whom they are in a domestic partnership. Hence `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' is true. However, the conclusion is clearly false, for that would require that there is some single person who is in a domestic partnership with everyone in the domain, and there is no such person, so the argument is invalid. We observe immediately that the sentences `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' and `$\enot\exists y \forall x\, \atom{L}{x,y}$' are jointly satisfiable and that `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' does not entail `$\exists y \forall x\, \atom{L}{x,y}$'. 
A premissa é claramente verdadeira nesta interpretação. Qualquer um no domínio é um cidadão canadense em uma união estável com algum outro cidadão canadense. Este outro cidadão também estará, então, no domínio. Então, para todos no domínio, haverá alguém (diferente) no domínio com o qual eles estarão em uma união estável. Consequentemente, `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' é verdadeiro. Contudo, a conclusão claramente é falsa, porque isso requereria que há alguma pessoa solteira que está em uma união estável com todo mundo no domínio, e não há uma tal pessoa, então o argumento é inválido. Nós observamos imediatamente que as sentenças `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' e `$\enot\exists y \forall x\, \atom{L}{x,y}$' são conjuntamente satisfatíveis e que `$\forall x \exists y\, \atom{L}{x,y}$' não implica `$\exists y \forall x\, \atom{L}{x,y}$'.

%For our third example, we'll mix things up a bit. In \S\ref{s:Interpretations}, we described how we can present some interpretations using diagrams. For example:
Para nosso terceiro exemplo, misturaremos as coisas um pouco. Em \S\ref{s:Interpretations}, nós descrevemos como nós podemos apresentar algumas interpretações usando diagramas. Por exepmlo,
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (atom1) at (0,2) {1};
\node (atom2) at (2,2) {2};
\node (atom3) at (2,0) {3};
\draw[->, thick] (atom1)--(atom2);
\draw[->, thick] (atom1)--(atom3);
\draw[->, thick] (atom1)+(-0.15,0.15) arc (-330:-30:.3); 
\draw[->, thick] (atom2) -- (atom3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
%Using the conventions employed in \S\ref{s:Interpretations}, the domain of this interpretation is the first three positive whole numbers, and `$\atom{R}{x,y}$' is true of x and y just in case there is an arrow from x to y in our diagram. Here are some sentences that the interpretation makes true:
Usando as convenções empregadas em \S\ref{s:Interpretations}, o domínio dessa interpretação é o dos três primeiros números inteiros positivos, e `$\atom{R}{x,y}$' é falso sobre x e y apenas no caso em que há uma flecha de x para y em nosso diagrama. Aqui, há algumas sentenças que a interpretação torna verdadeiras:
	\begin{ebullet}
		\item `$\forall x \exists y\, \atom{R}{y,x}$' 
		\item `$\exists x \forall y\, \atom{R}{x,y}$' \hfill testemunha 1%witness 1
		\item `$\exists x \forall y (\atom{R}{y,x} \eiff x = y)$' \hfill testemunha 1%witness 1
		\item `$\exists x \exists y \exists z ((\enot y = z \eand \atom{R}{x,y}) \eand \atom{R}{z,x})$' \hfill testemunha 2%witness 2
		\item `$\exists x \forall y\, \enot \atom{R}{x,y}$' \hfill testemunha 3%witness 3
		\item `$\exists x (\exists y\, \atom{R}{y,x} \eand \enot \exists y\, \atom{R}{x,y})$' \hfill testemunha 3%witness 3
	\end{ebullet}
%This immediately shows that all of the preceding six sentences are jointly satisfiable. We can use this observation to generate \emph{invalid} arguments, e.g.:
Isso mostra imediatamente que todas as seis sentenças anteriores são conjuntamente satisfatíveis. Podemos usar esta observação para generar argumentos \emph{inválidos}, e.g.:
	\begin{align*}
		\forall x \exists y\, \atom{R}{y,x}, \exists x \forall y\, \atom{R}{x,y}  &\therefore  \forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}\\
		\exists x \forall y\, \atom{R}{x,y}, \exists x \forall y \enot \atom{R}{x,y} & \therefore \enot \exists x \exists y \exists z (\enot y = z \eand (\atom{R}{x,y} \eand \atom{R}{z,x}))
	\end{align*}
e vários outros além desses.%and many more besides.

	\factoidbox{
	%To show that $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \therefore \meta{C}$ is invalid, it suffices to find an interpretation where all of $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ are true and where $\meta{C}$ is false.
	Para mostrar que $\meta{A}_1, \meta{A}_2, \ldots, \meta{A}_n \therefore \meta{C}$ é inválido, é suficiente encontrar uma interpretação onde todos de $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ are true and where $\meta{C}$ é falso.
	
	%That same interpretation will show that $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ do not entail~$\meta{C}$.
	Esta mesma interpretação mostrará que $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$ não implica~$\meta{C}$.
	
	%It will also show that $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$, $\enot \meta{C}$ are jointly satisfiable.}
	%It will also show that $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$, $\enot \meta{C}$ are jointly satisfiable.}
	Ela também mostrará que $\meta{A}_1$, $\meta{A}_2$, \dots, $\meta{A}_n$, $\enot \meta{C}$ são conjuntamente satisfatíveis.}
%When you provide an interpretation to refute a claim---to show that a sentence is not a validity, say, or that an entailment fails---this is sometimes called providing a \emph{counter-interpretation} (or providing a \emph{counter-model}).
Quando você fornecer uma interpretação para refutar uma afirmação---para mostrar que uma sentença não é uma tautologia, digamos, ou que uma implicação falha---, isso é, às vezes, chamado de fornecer uma \emph{contra-interpretação} (ou fornecer um \emph{contra-modelo}).

\practiceproblems

\solutions
\problempart
\label{pr.Contingent}
Mostre que cada uma das seguintes sentenças não é nem uma tautologia nem uma contradição:%Show that each of the following is neither a validity nor a contradiction:
\begin{earg}
\item \leftsolutions\ $\atom{D}{a}  \eand \atom{D}{b}$
\item \leftsolutions\ $\exists x\, \atom{T}{x,h}$
\item \leftsolutions\ $\atom{P}{m}  \eand \enot\forall x\, \atom{P}{x}$
\item $\forall z \atom{J}{z} \eiff \exists y\, \atom{J}{y}$
\item $\forall x (\atom{W}{x,m,n} \eor \exists y\atom{L}{x,y})$
\item $\exists x (\atom{G}{x} \eif \forall y\, \atom{M}{y})$
\item $\exists x (x = h \eand x = i)$
\end{earg}

\solutions
\problempart
\label{pr.NotEquiv}
Mostre que os seguintes pares de sentenças não são logicamente equivalentes.%Show that the following pairs of sentences are not logically equivalent.
\begin{earg}
\item $\atom{J}{a} $,  $\atom{K}{a}$
\item $\exists x\, \atom{J}{x}$,  $\atom{J}{m}$
\item $\forall x\, \atom{R}{x,x}$, $\exists x\, \atom{R}{x,x}$
\item $\exists x\, \atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c}$, $\exists x (\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{c})$
\item $\forall x(\atom{P}{x} \eif \enot \atom{Q}{x})$, $\exists x(\atom{P}{x} \eand \enot \atom{Q}{x})$
\item $\exists x(\atom{P}{x} \eand \atom{Q}{x})$, $\exists x(\atom{P}{x} \eif \atom{Q}{x})$
\item $\forall x(\atom{P}{x}\eif \atom{Q}{x})$, $\forall x(\atom{P}{x} \eand \atom{Q}{x})$
\item $\forall x\exists y\, \atom{R}{x,y}$, $\exists x\forall y\, \atom{R}{x,y}$
\item $\forall x\exists y\, \atom{R}{x,y}$, $\forall x\exists y\, \atom{R}{y,x}$
\end{earg}



\problempart
Mostre que as seguintes sentenças são conjuntamente satisfatíveis:%Show that the following sentences are jointly satisfiable:
\begin{earg}
\item  $\atom{M}{a}, \enot \atom{N}{a}, \atom{P}{a}, \enot \atom{Q}{a}$
\item $\atom{L}{e,e}, \atom{L}{e,g}, \enot \atom{L}{g,e}, \enot \atom{L}{g,g}$
\item $\enot (\atom{M}{a} \eand \exists x\, \atom{A}{x}), \atom{M}{a} \eor \atom{F}{a}, \forall x(\atom{F}{x} \eif \atom{A}{x})$
\item $\atom{M}{a} \eor \atom{M}{b}, \atom{M}{a} \eif \forall x \enot \atom{M}{x}$
\item $\forall y\, \atom{G}{y}, \forall x (\atom{G}{x} \eif \atom{H}{x}), \exists y \enot \atom{I}{y}$
\item $\exists x(\atom{B}{x} \eor \atom{A}{x}), \forall x \enot \atom{C}{x}, \forall x\bigl[(\atom{A}{x} \eand \atom{B}{x}) \eif \atom{C}{x}\bigr]$
\item $\exists x\, \atom{X}{x}, \exists x\, \atom{Y}{x}, \forall x(\atom{X}{x} \eiff \enot \atom{Y}{x})$
\item $\forall x(\atom{P}{x} \eor \atom{Q}{x}), \exists x\enot(\atom{Q}{x} \eand \atom{P}{x})$
\item $\exists z(\atom{N}{z} \eand \atom{O}{z,z}), \forall x\forall y(\atom{O}{x,y} \eif \atom{O}{y,x})$
\item $\enot \exists x \forall y\, \atom{R}{x,y}, \forall x \exists y\, \atom{R}{x,y}$
\item $\enot \atom{R}{a,a}$, $\forall x (x=a \eor \atom{R}{x,a})$
\item $\forall x\forall y\forall z[(x=y \eor y=z )\eor x=z]$, $\exists x\exists y\ \enot x= y$
\item $\exists x\exists y((\atom{Z}{x} \eand \atom{Z}{y} )\eand x=y)$, $\enot \atom{Z}{d}$, $d=e$
\end{earg}

\problempart
Mostre que os seguintes argumentos são inválidos:%Show that the following arguments are invalid:
\begin{earg}
\item $\forall x(\atom{A}{x} \eif \atom{B}{x}) \therefore \exists x\, \atom{B}{x}$
\item $\forall x(\atom{R}{x} \eif \atom{D}{x}), \forall x(\atom{R}{x} \eif \atom{F}{x}) \therefore \exists x(\atom{D}{x} \eand \atom{F}{x})$
\item $\exists x(\atom{P}{x}\eif \atom{Q}{x}) \therefore \exists x\, \atom{P}{x}$
\item $\atom{N}{a} \eand \atom{N}{b} \eand \atom{N}{c} \therefore \forall x\, \atom{N}{x}$
\item $\atom{R}{d}e, \exists x\, \atom{R}{x,d} \therefore \atom{R}{e,d}$
\item $\exists x(\atom{E}{x} \eand \atom{F}{x}), \exists x\, \atom{F}{x} \eif \exists x\, \atom{G}{x} \therefore \exists x(\atom{E}{x} \eand \atom{G}{x})$
\item $\forall x\, \atom{O}{x,c}, \forall x\, \atom{O}{c,x} \therefore \forall x\, \atom{O}{x,x}$
\item $\exists x(\atom{J}{x} \eand \atom{K}{x}), \exists x \enot \atom{K}{x}, \exists x \enot \atom{J}{x} \therefore \exists x(\enot \atom{J}{x} \eand \enot \atom{K}{x})$
\item $\atom{L}{a}b \eif \forall x\, \atom{L}{x,b}, \exists x\, \atom{L}{x,b} \therefore \atom{L}{b,b}$
\item $\forall x(\atom{D}{x} \eif \exists y\, \atom{T}{y,x}) \therefore \exists y \exists z\ \enot y= z$
\end{earg}

%\chapter[Reasoning about interpretations]{Reasoning about all interpretations}
\chapter[Raciocinando sobre todas as interpretações]{Raciocinando sobre todas as interpretações}

\section{Tautologias e contradições}%\section{Validities and contradictions}
%We can show that a sentence is \emph{not} a validity just by providing one carefully specified interpretation: an interpretation in which the sentence is false. To show that something is a validity, on the other hand, it would not be enough to construct ten, one hundred, or even a thousand interpretations in which the sentence is true. A sentence is only a validity if it is true in \emph{every} interpretation, and there are infinitely many interpretations. We need to reason about all of them, and we cannot do this by dealing with them one by one!
%
Podemos mostrar que a sentença \emph{não} é uma tautologia apenas fornecendo uma interpretação cuidadosamente especificada: uma interpretação em que a sentença é falsa. Para mostrar que algo é uma tautologia, por outro lado, não seria suficiente construir dez, cem, ou mesmo mil interpretações em que a sentença é verdadeira. Uma sentença apenas é uma tautologia se ela é verdadeira em \emph{toda} interpretação, e há infinitas interpretações. Nós precisamos raciocinar sobre todas elas, e não podemos fazer isso lidando com elas uma por uma! 

%Sometimes, we can reason about all interpretations fairly easily. For example, we can offer a relatively simple argument that `$\atom{R}{a,a}\eor\enot \atom{R}{a,a}$' is a validity:
Às vezes, podemos raciocinar sobre todas as interpretações bem facilmente. Por exemplo, podemos oferecer um argumento relativamente simples de que `$\atom{R}{a,a}\eor\enot \atom{R}{a,a}$' é uma tautologia:
	\begin{quote}
		\label{allmodels1}
		%Any relevant interpretation will give `$\atom{R}{a,a}$' a truth value. If `$\atom{R}{a,a}$' is true in an interpretation, then `$\atom{R}{a,a} \eor \enot\atom{R}{a,a}$' is true in that interpretation. If `$\atom{R}{a,a}$' is false in an interpretation, then $\enot\atom{R}{a,a}$ is true, and so `$\atom{R}{a,a} \eor\enot \atom{R}{a,a}$' is true in that interpretation. These are the only alternatives. So `$\atom{R}{a,a} \eor\enot \atom{R}{a,a}$' is true in every interpretation. Therefore, it is a validity.
		Qualquer interpretação relevante dará a `$\atom{R}{a,a}$' um valor verdade. Se `$\atom{R}{a,a}$' é verdadeira em uma interpretação, então `$\atom{R}{a,a} \eor \enot\atom{R}{a,a}$' é verdadeira mesta interpretação. Se `$\atom{R}{a,a}$' é falsa em uma interpretação, então $\enot\atom{R}{a,a}$ é verdadeira, e então `$\atom{R}{a,a} \eor\enot \atom{R}{a,a}$' é verdadeira nesta interpretação. Estas são as duas únicas alternativas. `$\atom{R}{a,a} \eor\enot \atom{R}{a,a}$' é verdadeira em toda interpretação. Portanto, ela é uma tautologia.
		
	\end{quote}
%This argument is valid, of course, and its conclusion is true. However, it is not an argument in FOL. Rather, it is an argument in English \emph{about} FOL: it is an argument in the metalanguage. 
Este argumento é válido, é claro, e sua conclusão é verdadeira. Contudo, não é um argumento da LPO. Em vez disso, é um argumento em português \emph{sobre} a LPO: é um argumento da metalinguagem.

%Note another feature of the argument. Since the sentence in question contained no quantifiers, we did not need to think about how to interpret `$a$' and `$R$'; the point was just that, however we interpreted them, `$\atom{R}{a,a}$' would have some truth value or other. (We could ultimately have given the same argument concerning TFL sentences.)
Note outra característica do argumento. Uma vez que a sentença em questão não continha quantificadores, nós não precisamos pensar sobre como interpretar `$a$' e `$R$'; o ponto foi justamente que, apesar de termos as interpretado, `$\atom{R}{a,a}$' teria algum valor verdade ou outro. (Poderíamos, em última análise, ter dado o mesmo argumento em relação a sentenças da LVF).

%Here is another bit of reasoning. Consider the sentence `$\forall x(\atom{R}{x,x}\eor\enot \atom{R}{x,x})$'. Again, it should obviously be a validity, but to say precisely why is quite a challenge. We cannot say that `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$' is true in every interpretation, since `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$' is not even a \emph{sentence} of FOL (remember that `$x$' is a variable, not a name). So we have to be a bit cleverer. 
%
Aqui está outro argumento. Considere a sentença `$\forall x(\atom{R}{x,x}\eor\enot \atom{R}{x,x})$'. Novamente, ela deve obviamente ser uma tautologia, mas dizer exatamente o porquê é um desafio. Não podemos dizer que `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$' é verdadeira em toda interpretação, uma vez que `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$' não é nem mesmo uma \emph{sentença} da LPO (lembre-se que `$x$' é uma variável, não um nome). Então, precisamos ser um pouco mais claros.
	\begin{quote}
		%Consider some arbitrary interpretation. $\forall x(\atom{R}{x,x}\eor \enot\atom{R}{x,x})$ is true in our interpretation iff $\atom{R}{x,x}\eor\enot\atom{R}{x,x}$ is satisfied by every object of its domain. Consider some arbitrary member of the domain, which, for convenience, we will call Fred. Either Fred satisfies $\atom{R}{x,x}$ or it does not. If Fred satisfies `$\atom{R}{x,x}$', then Fred also satisfies `$\atom{R}{x,x} \eor \enot \atom{R}{x,x}$'. If Fred does not satisfy `$\atom{R}{x,x}$', it \emph{does} satisfy `$\enot\atom{R}{x,x}$' and so also `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'.\footnote{We use here the fact that the truth conditions for connectives also apply to satisfaction: $a$ satisfies $\meta{A}(\meta{x}) \lor \meta{B}(\meta{x})$ iff $a$ satisfies $\meta{A}(\meta{x})$ or $\meta{B}(\meta{x})$, etc.} So either way, Fred satisfies `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'. Since there was nothing special about Fred---we might have chosen any object---we see that every object in the domain satisfies `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'. So `$\forall x (\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x})$' is true in our interpretation. But we chose our interpretation arbitrarily, so `$\forall x (\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x})$' is true in every interpretation. It is therefore a validity.
		%
		Considere algumas interpretações arbitrárias. $\forall x(\atom{R}{x,x}\eor \enot\atom{R}{x,x})$ é verdadeira em nossa interpretação sse $\atom{R}{x,x}\eor\enot\atom{R}{x,x}$ é satisfeito por todo objeto deste domínio. Considere algum membro arbitrário do domínio, que, por conveniência, chamaremos de Fred. Ou Fred satisfaz $\atom{R}{x,x}$, ou ele não satisfaz. Se Fred satisfaz `$\atom{R}{x,x}$', então ele também satisfaz `$\atom{R}{x,x} \eor \enot \atom{R}{x,x}$'. Se Fred não satisfaz `$\atom{R}{x,x}$', então ele \emph{satisfaz} `$\enot\atom{R}{x,x}$', então, também `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'.\footnote{Usamos aqui o fato de que as condições de verdade para conectivos também se aplicam à satisfação: $a$ satisfaz $\meta{A}(\meta{x}) \lor \meta{B}(\meta{x})$ iff $a$ satisfaz $\meta{A}(\meta{x})$ ou $\meta{B}(\meta{x})$, etc.} Então, de qualquer maneira, Fred satisfaz `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'. Uma vez que não dissemos nada de especial sobre Fred---poderíamos ter escolhido qualquer objeto---, nós vemos que qualquer objeto do domínio satisfaz `$\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x}$'. Então `$\forall x (\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x})$' é verdadeira em nossa interpretação. Mas, nós escolhemos nossa interpretação arbitrariamente, então `$\forall x (\atom{R}{x,x} \eor\enot \atom{R}{x,x})$' é verdadeira em toda interpretação. Ela é, portanto, uma tautologia.
	\end{quote}
%This is quite longwinded, but, as things stand, there is no alternative. In order to show that a sentence is a validity, we must reason about \emph{all} interpretations. 
Isso é bem demorado, mas, como as coisas estão, não há outra alternativa. Para mostrar que uma sentença é uma tautologia, precisamos raciocinar sobre \emph{todas} as interpretações.

\section{Outros casos}%\section{Other cases}
%Similar points hold of other cases too. Thus, we must reason about all interpretations if we want to show:
Pontos similares valem sobre outros casos também. Então, precisamos raciocinar sobre todas as interpretações se quisermos mostrar:
	\begin{ebullet}
		%\item that a sentence is a contradiction; for this requires that it is false in \emph{every} interpretation. 
		\item que uma sentença é uma contradição; porque isso requer que ela seja falsa em \emph{toda} interpretação. 
		%\item that two sentences are logically equivalent; for this requires that they have the same truth value in \emph{every} interpretation.
		\item que duas sentenças são logicamente equivalentes; porque isso requer que elas tenham o mesmo valor verdade em \emph{toda} interpretação.
		%\item that some sentences are jointly unsatisfiable; for this requires that there is no interpretation in which all of those sentences are true together; i.e.\ that, in \emph{every} interpretation, at  least one of those sentences is false.
		\item que algumas sentenças são conjuntamente insatisfatíveis; porque isso requer que não há uma interpretação na qual todas essas sentenças são verdadeiras juntas; i.e.\ que, em \emph{toda} interpretação, pelo menos uma daquelas sentenças é falsa.
		%\item that an argument is valid; for this requires that the conclusion is true in \emph{every} interpretation where the premises are true. 
		\item que um argumento é válido; porque isso requer que a conclusão seja verdadeira em \emph{toda} interpretação em que as premissas são verdadeiras.
		%\item that some sentences entail another sentence.
		que algumas sentenças implicam outras sentenças.
	\end{ebullet}
%The problem is that, with the tools available to you so far, reasoning about all interpretations is a serious challenge! Let's take just one more example. Here is an argument which is obviously valid:
O problema é que, com as ferramentas disponíveis para você até então, raciocinar sobre todas as interpretações é um desafio sério! Vamos tomar apenas mais um exempo. Aqui está um argumento que é obviamente válido:
	$$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x}) \therefore \forall x\, \atom{H}{x}$$
%After all, if everything is both $H$ and $J$, then everything is~$H$. But we can only show that the argument is valid by considering what must be true in every interpretation in which the premise is true. To show this, we would have to reason as follows:
Afinal, se tudo é tanto $H$ quanto $J$, então tudo é~$H$. Mas, nós podemos apenas mostrar que o argumento é válido ao considerar o que deve ser verdadeiro em toda interpretação em que a premissa é verdadeira. Para mostrar isso, precisaríamos raciocinar como se segue:
	\begin{quote}
		%Consider an arbitrary interpretation in which the premise `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$' is true. It follows that `$\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x}$' is satisfied by every object in this interpretation. `$\atom{H}{x}$' will, then, also be satisfied by every object.\footnote{Here again we make use of the fact that any object that satisfies $\meta{A}(\meta{x}) \land \meta{B}(\meta{x})$ must satisfy both $\meta{A}(\meta{x})$ and $\meta{B}(\meta{x})$.} So it must be that `$\forall x\, \atom{H}{x}$' is true in the  interpretation. We've assumed nothing about the interpretation except that it was one in which `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$'  is true, so any interpretation in which `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$' is true is one in which `$\forall x\, \atom{H}{x}$' is true. The argument is valid!
		Considere uma interpretação arbitrária em que a premissa `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$' é verdadeira. Segue-se que `$\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x}$' é satisfeita por todo objeto nessa interpretação. `$\atom{H}{x}$' será, então, satisfeita pelos mesmos objetos.\footnote{Aqui, novamente, fazemos uso do fato de que todo objeto que satisfizer $\meta{A}(\meta{x}) \land \meta{B}(\meta{x})$ também deve satisfazer $\meta{A}(\meta{x})$ e $\meta{B}(\meta{x})$.} Então, deve ser o caso que `$\forall x\, \atom{H}{x}$' é verdadeira nessa interpretação. Não assumimos qualquer coisa sobre a interpretação, excero que ela é uma em que `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$' é verdadeira, então qualquer interpretação em que  `$\forall x(\atom{H}{x} \eand \atom{J}{x})$' é verdadeira é uma em que `$\forall x\, \atom{H}{x}$' é verdadeira. O argumento é válido!
\end{quote}
%Even for a simple argument like this one, the reasoning is somewhat complicated. For longer arguments, the reasoning can be extremely torturous.
Mesmo para um argumento simples como esse, o raciocínio é de alguma maneira complicado. Para argumentos mais longos, o raciocínio pode ser extremamente torturoso.

%The following table summarises whether a single interpretation or counter-interpretation suffices, or whether we must reason about all interpretations.
A seguinte tabela sumariza se uma única interpretação ou contra-interpretação é suficiente, ou se nós devemos raciocinar sobre todas as interpretações.

\begin{center}\small
\begin{tabular}{l l l}
%\cline{2-3}
 & \textbf{Sim} & \textbf{Não}\\
 \hline
%\cline{2-3}
%validity? & all interpretations & one counter-interpretation\\
%contradiction? &  all interpretations  & one counter-interpretation\\
%equivalent? & all interpretations & one counter-interpretation\\
%satisfiable? & one interpretation & all interpretations\\
%valid? & all interpretations & one counter-interpretation\\
%entailment? & all interpretations & one counter-interpretation\\
%
tautologia? & todas as interpretações & uma contra-interpretação\\
contradição? &  todas as interpretações  & uma contra-interpretação\\
equivalentes? & todas as interpretações & uma contra-interpretação\\
satisfatível? & uma interpretação & todas as interpretações\\
válida? & todas as interpretações & uma contra-interpretação\\
implicação? & todas as interpretações & uma contra-interpretação\\
\end{tabular}
\end{center}
\label{table.ModelOrArgument}

%This might usefully be compared with the table at the end of \S\ref{s:PartialTruthTable}. The key difference resides in the fact that TFL concerns truth tables, whereas FOL concerns interpretations. This difference is deeply important, since each truth-table only ever has finitely many lines, so that a complete truth table is a relatively tractable object. By contrast, there are infinitely many interpretations for any given sentence(s), so that reasoning about all interpretations can be a deeply tricky business. 
%
Isso poderia, de forma útil, ser comparado com a tabela no fim de \S\ref{s:PartialTruthTable}. A diferença chave reside no fato de que a LVF lida com tabelas verdade, enquanto a LPO lida com interpretações. Esta diferença é profundamente importante, uma vez 	que cada tabela verdade tem apenas finitas linhas, de maneira que uma tabela verdade completa é relativamente um objeto tratável. Por contraste, há infinitas interpretações para qualquer sentença, de maneira que raciocinar sobre todas as interpretações pode ser uma tarefa profundamente complicada.
